\documentclass[]{article}

\usepackage{color}

\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[bulgarian]{babel}
\usepackage{cite}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows}
\tikzstyle{startstop} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=1cm,text centered, draw=black, fill=red!30]
\tikzstyle{io} = [trapezium, trapezium left angle=70, trapezium right angle=110, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=blue!30]
\tikzstyle{process} = [rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=orange!30]
\tikzstyle{decision} = [diamond, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill=green!30]
\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={black},
    urlcolor={blue}
    }
        
    \title{\textbf{Анализиране и генериране на музика с машинно обучение}}
    \author{
        \begin{tabular}{rl}
        \normalsize{\textbf{Автор:}} & \normalsize{\textbf{Димо Чанев}} \\
        \scriptsize{E-mail:} & \scriptsize{d1m.xpr0@gmail.com} \\
        \scriptsize{Телефон:} & \scriptsize{+359 877 062 213} \\
        \scriptsize{Адрес:} & \scriptsize{гр. София, кв. Павлово,} \\
        & \scriptsize{ул. ,,Кота 1050'' 9А, бл. 3} \\\\
        \normalsize{Научен ръководител:} & \normalsize{Зорница Дженкова} \\
        \scriptsize{E-mail:} & \scriptsize{zornica.dzhenkova@gmail.com} \\
        \scriptsize{Телефон:} & \scriptsize{+359 893 633 010} \\
        \scriptsize{Адрес:} & \scriptsize{учител в ПМГ "Академик Иван Гюзелев",} \\
        & \scriptsize{Габрово}
    \end{tabular}
}

\begin{document}
    \maketitle
    \newpage

    \tableofcontents

    \newpage
    \begin{abstract}
        Целта на проекта е да сравни, експериментира и докаже някои алгоритми за компютърно анализиране и композиране на музикални произведения по подобие, използвайки случайни числа. Алгоритмите за генерация са базирани на анализ на зависимости, извлечени от даден нотен запис на мелодии, във формата на стандартни MIDI файлове. Освен това, резултатите могат да бъдат използвани за да се провери как хората реагират, когато част от тоновете в мелодия липсват.\\\\
        \begin{center}
        {\textbf{Analyzing and composing music with machine learning}}
        \end{center}
        \paragraph{}The goal of the project is to compare, experiment and prove some algorithms for computer analyzing and composing similar pieces of music with random numbers. The algorithms are based on analyzing some relations from given note notations of given melodies, in form of standard MIDI files. In addition the results can be used to ``measure" how people react when some part from a tone is missing.
    \end{abstract}

    \newpage

    \section{Въведение}
        \subsection {Зависимости между честотите}
        \paragraph{} Звукът е вид механична вибрация (вълни) следователно има всички параметри на нормалната механична вълна. Но в музиката ние сме заинтересовани главно от честотата, защото тя е параметърът, който създава различните звуци които чуваме. Но не всяка произволна последователност от тонове с различна честота звучи добре. Затова хората са създали системи за дефиниране на зависимостите между честотите на последователните тонове. Тук са изброени най-известните от тях:

            \subsubsection {Питагорова настройка} 
            \paragraph{} Питагоровата настройка\cite{pythtun} е базата на почти всички други системи за музикална настройка. Базирана е на питагоровите дроби.\\
                \begin{figure}[h]
                    $$f = \frac{i + 1}{i} ;\ i = 1, 2, ..., n$$
                    \caption{Питагорови дроби}
                \end{figure}\paragraph{}
                Приема се че ако честотите се отнасят както тези числа, ние ги чуваме в хармония и музиката звучи добре (ако изберем подходяща поредица от тези тонове).\paragraph{}
                Ако вземем струна, звукът получен при нейното вибриране зависи от нейната дължина. Затова за да вземем ,,перфектното'' разделение, трябва да я разделим в отношения както питагоровите дроби.
                \begin{figure}[h]
                    \begin{center}
                        \begin{tikzpicture}
                            \draw [line width = 2] (0, 0) -- (10, 0);
                            \draw [line width = 2] (0, 0.2) -- (0, -0.2);
                            \draw (0, -0.5)node {$1$};
                            \draw [line width = 2] (10, 0.2) -- (10, -0.2);
                            \draw (10, -0.5)node {$2$};
                            \draw [line width = 2] (5, 0.2) -- (5, -0.2);
                            \draw (5, -0.5)node {$\frac{3}{2}$};
                            \draw [line width = 2] (3.3, 0.2) -- (3.3, -0.2);
                            \draw (3.3, -0.5)node {$\frac{4}{3}$};
                            \draw [line width = 2] (2.5, 0.2) -- (2.5, -0.2);
                            \draw (2.5, -0.5)node {$\frac{5}{4}$};
                            \draw [line width = 2] (2, 0.2) -- (2, -0.2);
                            \draw (2, -0.5)node {$\frac{6}{5}$};
                            \draw [line width = 2] (1.6, 0.2) -- (1.6, -0.2);
                            \draw (1.6, -0.5)node {$\frac{7}{6}$};
                        \end{tikzpicture}
                        \caption{,,Перфектното'' разделение на струна}            
                    \end{center}
                \end{figure}

            \subsubsection{Темпериран строй}
            \paragraph{}Темперираният строй е система за настройка, създадена от Винченцо Галилей. Неговата идея е че между всяка двойка съседни тонове отношението на честотите трябва да е равно. В темперираните строеве всеки тон се получава от разделяне на интервали от честоти, наречени октави и съответно тоновете са разделени в групи наречени отново октави. Отношението на честотите между първия и последния тон в една октава е $\frac{1}{2}$.
            \paragraph{}
                В западната музика, най-често използваната система за настройка от 18ти век насам е 12-ТТС (12 тонов темпериран строй)\cite{12tet}. 12-ТТС разделя октавите на 12 равни части, като отношението между тях е равно в логаритмична скала в съотношение $\sqrt[12]{2} = 2^\frac{1}{12} \approx 1.05946$. В съвременно време 12-ТТС е най-често настроено базирано на стандартната честота от 440 Hz, наречена A4, което означава че нотата A от четвърта октава е с честота от 440 Hz, а всички останали са получават по логаритмичната скала, описана по-горе. \paragraph{}
                Темперираният строй е приближение на питагоровата скала, което е по-удобно за използване.\\
                \begin{figure}[h]
                    \begin{center}
                        \begin{tabular}{| l | l | l | l |}
                            \hline
                            \textbf{Име} & \textbf{12-ТТС} & \textbf{Питагорова скала}\\\hline
                            Прима ($C$) & $2^\frac{0}{12} = 1$ & $\frac{1}{1} = 1$ \\ \hline
                            Малка секунда ($C\sharp/D\flat$) & $2^\frac{1}{12} \approx 1.05946$ & $\frac{16}{15} \approx 1.06666$\\ \hline
                            Голяма секунда ($D$) & $2^\frac{2}{12} \approx 1.12246$ & $\frac{9}{8} = 1.125$ \\ \hline
                            Малка терца ($D\sharp/E\flat$) & $2^\frac{3}{12} \approx 1.18920$ & $\frac{6}{5} = 1.2$ \\ \hline
                            Голяма терца ($E$) & $2^\frac{4}{12} \approx 1.25992$ & $\frac{5}{4} = 1.25$ \\ \hline
                            Чиста кварта ($F$) & $2^\frac{5}{12} \approx 1.33484$ & $\frac{4}{3} \approx 1.33333$ \\ \hline
                            Тритонус ($F\sharp/G\flat$) & $2^\frac{6}{12} \approx 1.41421$ & $\frac{7}{5} = 1.4$* \\ \hline
                            Чиста квинта ($G$) & $2^\frac{7}{12} \approx 1.49830$ & $\frac{3}{2} = 1.5$ \\ \hline
                            Малка секста ($G\sharp/A\flat$) & $2^\frac{8}{12} \approx 1.58740$ & $\frac{8}{5} = 1.6$* \\ \hline
                            Голяма секста ($A$) & $2^\frac{9}{12} \approx 1.68179$ & $\frac{5}{3} \approx 1.66666$* \\ \hline
                            Малка септима ($A\sharp/B\flat$) & $2^\frac{10}{12} \approx 1.78179$ & $\frac{16}{9} \approx 1.77777$* \\ \hline
                            Гляма септима ($B$) & $2^\frac{11}{12} \approx 1.88774$ & $\frac{15}{8} = 1.875$* \\ \hline
                            Октава ($C$) & $2^\frac{12}{12} = 2$ & $\frac{2}{1} = 2$ \\ \hline
                            \multicolumn{3}{c}{Забележка: стойностите обозначени със * не могат да бъдат}\\
                            \multicolumn{3}{c}{представени като питагорови дроби с голяма точност,}\\
                            \multicolumn{3}{c}{но в повечето случаи човешкото ухо не може да долови тази разлика}
                        \end{tabular}
                        \caption{Стойностите на тоновете в 12-ТТС и питагоровата скала}
                    \end{center}
                \end{figure}
        \subsection {MIDI стандартът}
        \paragraph{} Целта на MIDI\cite{midi} е да дефинира компактна репрезентация на музикални листова, което го прави подходящ за съхранение.\paragraph{}
            Стандартният MIDI (SMID) файл е разделен на късове. Всеки къс има тип и дължина, представени като ASCII кодове и 32 битово число съответно. Има два вида късове : ,,MThd'' (Заглавен къс) и ,,MTrk'' (Записов къс). Винаги има един MThd, но може да има повече от един MTrk.
            \subsubsection{MThd}
            \paragraph{}Заглавният къс съдържа данни за целия файл и винаги има дължина 6 байта. Първите два байта представят формата на файла:
                \begin{itemize}
                    \item 0 $\to$ Един MTrk
                    \item 1 $\to$ Много MTrk, но едно произведение
                    \item 2 $\to$ Много произведения
                \end{itemize}
                Вторите 2 байта представят броя на MTrk. За файлов формат 0 стойността им винаги е 1. Последните 2 байта представят колко цъкания има за четвъртина нота.
            \subsubsection{MTrk}
            \paragraph{}Всеки MTrk е изграден от съобщения. Всяко съобщение има време (в цъкания), което трябва да измине преди да се изпълни съобщението. Има 2 вида съобщения: MIDI -- такива, които представят музиката и META -- такива, които носят допълнителна информация като заглавия, текстове, автори и т.н.
            \paragraph{}Тук са изброени най-важните съобщения (разбира се те са безсмислени без другите):
            \begin{itemize}
                \item NOTEON -- това съобщение указва начало на звученето на даден тон. Форматът на съобщението е:\\
                    \textit{,,1001nnnn 0kkkkkkk 0vvvvvvv''} където $nnnn$ е двоичната репрезентация на канала за който се отнася съобщението, $kkkkkkk$ - число представящо нота по начина описан по-долу и $vvvvvvv$ - силата на нотата
                \item NOTEOFF -- това съобщение указва край на звученето на даден тон. Форматът на съобщението е:\\
                    \textit{,,1000nnnn 0kkkkkkk 0vvvvvvv''} където $nnnn$ е двоичната репрезентация на канала за който се отнася съобщението, $kkkkkkk$ - число представящо нота по начина описан по-долу и $vvvvvvv$ - силата на нотата
            \end{itemize}
            \paragraph{} Всяко MIDI съобщение, което трябва да изсвири нота, използва следния стандарт за представяне на честотите\cite{midifreq}:
            \begin{center}
                $f = 440 * 2^\frac{d - 69}{12}$, където $d$ е номерът на нотата, а $f$ е честотата
            \end{center}
            От тук следва че номерът на нотата е:
            $$d = 69 + 12\log_2 \frac{f}{440}$$
        \subsection{Вериги на Марков}
        \paragraph{}Верига на Марков\cite{markov} е стохастичен модел, който описва поредица от събития в която вероятността за всяко събитие зависи изцяло от събитието/събитията преди него (в някои случаи се използват предишните $n$, но таблицата размера на таблицата, която описва веригата, започва да расте много бързо, защото е равен на $k^n$, където $k$ е броя на различните съобщения).\paragraph{}
        Веригите на Марков се представят като таблици в повечето случаи. Всяка клетка съдържа вероятността да се случи дадено събитие от реда/колоната след събитието/събитията в колоната/реда (виж Фигура \ref{fig:markov}).
                \begin{figure}[h]
                    \begin{center}
                        \begin{subfigure}[a]{0.4\textwidth}
                            \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
                                \hline
                                & \multicolumn{3}{|c|}{Следващо събитие} \\ \cline{2-4}
                                & A & B & C \\ \hline
                                A & 33\% & 22\% & 45\% \\ \hline
                                B & 81\% & 9\% & 10\% \\ \hline
                                C & 30\% & 60\% & 10\% \\ \hline
                            \end{tabular}
                        \end{subfigure}
                        \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
                            \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
                                \hline
                                \multicolumn{2}{|c|}{} & \multicolumn{3}{|c|}{Следващо събитие} \\ \cline{3-5}
                                \multicolumn{2}{|c|}{} & A & B & C \\ \hline
                                A & A & 16\% & 16\% & 68\% \\ \hline
                                A & B & 100\% & 0\% & 0\% \\ \hline
                                A & C & 12\% & 75\% & 13\% \\ \hline
                                B & A & 37\% & 25\% & 38\% \\ \hline
                                B & B & 0\% & 0\% & 100\% \\ \hline
                                B & C & 100\% & 0\% & 0\% \\ \hline
                                C & A & 33\% & 33\% & 34\% \\ \hline
                                C & B & 83\% & 17\% & 0\% \\ \hline
                                C & C & 100\% & 0\% & 0\% \\ \hline
                            \end{tabular}
                        \end{subfigure}
                    \end{center}
                    \caption{Примерни вериги на Марков за поредицата от събития \\,,AABAACBABACBABACCACAACBAAACBACBBCABAACBA''}
                    \label{fig:markov}
                \end{figure}
                \newpage
                \subsection{Използвани алгоритми}
                \paragraph{}Всеки алгоритъм е базиран на анализ с веригите на Марков. Тяхната обща блок схема е представена във Фигура \ref{fig:diag}.
            \begin{figure}[h]
                \begin{center}
                    \begin{tikzpicture}[thick,scale=0.7, every node/.style={scale=0.7}, node distance=1.5cm]
                        \node (start) [startstop] {Начало};
                        \node (in1) [io, below of=start] {Прочитане на MIDI файл};
                        \draw [arrow] (start) -- (in1);
                        \node (pro0) [process, below of=start] {\textit {Разделят се различните инструменти когато се налага}};
                        \draw [arrow] (in1) -- (pro0);
                        \node (pro1) [process, below of=pro0] {Създаване на таблица/верига на Марков};
                        \draw [arrow] (pro0) -- (pro1);
                        \node (pro2) [process, below of=pro1] {Избиране на нота};
                        \draw [arrow] (pro1) -- (pro2);
                        \node (out1) [io, below of=pro2] {Записване на нотата в новия файл};
                        \draw [arrow] (pro2) -- (out1);
                        \node (pro3) [process, below of=out1] {Избиране на следващата нота по случайност};
                        \draw [arrow] (out1) -- (pro3);
                        \node (loop) [decision, below of=pro3, yshift=-0.5cm] {Край?};
                        \draw [arrow] (pro3) -- (loop);
                        \draw [arrow] (loop.west) -- ++(-4.5,0) -- ++(0,1.75) -- ++(0,1.75) -- node[xshift=1.2cm,yshift=-1.5cm, text width=2.5cm] {не}(out1.west);
                        \node (end) [startstop, below of=loop, yshift=-0.9cm]{Край};
                        \draw [arrow] (loop) -- node[anchor=east] {да} (end);
                    \end{tikzpicture}
                    \caption{Обща блок схема на алгоритмите}
                    \label{fig:diag}
                \end{center}
            \end{figure}
            \subsubsection{Алгоритъм, който използва само височината на една нота}
            \paragraph{} Този алгоритъм конструира верига на Марков, базирана само на честотите на тоновете. Големината на таблицата зависи от разнообразието на честотите на използваните ноти. След това избира начална нота и генерира следващите по вероятностите от веригите на Марков на случаен принцип.
            \subsubsection{Алгоритъм, който използва височината и дължината на една нота}
            \paragraph{}Този алгоритъм изгражда верига на Марков, използвайки височината и дължината на една нота. Поради това размерът на таблицата нараства, защото разнообразието не зависи само от височината, но и от дължината на тона. След това избира начална нота и генерира следващите по вероятностите от веригите на Марков на случаен принцип.
            \subsubsection{Алгоритъм, който използва височината на две ноти}
            \paragraph{}Този алгоритъм създава верига на Марков, използвайки само височините на тоновете, но за шанса за даден тон се използват предишните две съобщения. Поради това размерът на таблицата е равен на размерът в 1.4.1 на квадрат. След това избира начална нота и генерира следващите по вероятностите от веригите на Марков на случаен принцип.
            \subsubsection{Алгоритми, които работят при многогласни мелодии, базирани на MTrk, но не и на каналите}
            \paragraph{}Тези алгоритми са същите като описаните по-горе, но преди да започнат да конструират таблицата на Марков, разделят файла на MTrk. След това за всеки MTrk се изпълнява един от горните алгоритми.
            \subsubsection{Rust}
            \paragraph{}Всички имплементации на изброените алгоритми са написани на програмния език Rust\cite{rust}. Базиран е на езика C, но гарантира безопасност на паметта, нишки без състояние на догонване, има генерици (темплейти), по-голяма стандартна библиотека и опции за функционално програмиране.
    \section{Резултати}
        \paragraph{}Тук са представени наблюденията, извършени върху резултатите от алгоритмите. MIDI файловете, които са слушани по време на наблюденията, може да намерите \href{https://bitbucket.org/Ro6afF/compmus/src/master/Paper/UchiBAN/resulsts/}{тук}.
        \paragraph{}Важно е да се отбележи че за едногласни мелодии разлика между алгоритмите, които разделят MTrk и тези, които не го правят няма, затова не разглеждаме тестове с едногласни мелодии.
        \subsection{Резултати от алгоритмите без разделение на MTrk (приема се че целия MIDI файл е едно цяло)}
        \paragraph{}От изпълнението на алгоритъма, който не взима предвид дължините на нотите, можем да забележим че има някои моменти от оригиналното произведение, които можем да дочуем в генерираното.
        \paragraph{}От изпълнението на алгоритъма, който взима предвид дължината може да забележим че някои моменти започват да се отличават по-добре. Но като цяло за неедногласни мелодии тези два алгоритъма не звучат добре, защото те могат да генерират само едногласни мелодии.
        \subsection{Резултати от алгоритмите с разделение на MTrk}
        \paragraph{}От изпълнението на алгоритъма, който не взема предвид дължините на тоновете, може да забележим че звученето е по-лошо дори от това на алгоритъма, който не разделя MTrk, поради факта че двата гласа не са синхронизирани един с друг.
        \paragraph{}От изпълнението на алгоритъма, който взима предвид дължината може да забележим че някои моменти започват да се отличават по-добре и като цяло генерираната мелодия не е дразнеща (за разлика от другите). Това важи само за входни файлове, чиито MTrk не са разделени на канали. В този случай всичко звучи много объркано, по същата причина по която и алгоритмите без MTrk разделение не звучат добре, но е и още по-зле ако има много инструменти и се избере един, който да изсвири всички от тях.
        \paragraph{}От всички резултати може твърдо да кажем че тези алгоритми генерират музика, която има някакви общи частички с зададената (оригинала), но като цяло те не могат да генерират нещо, което да звучи добре като цяло.
    \section{Бъдещо развитие}
        \paragraph{}В бъдеще проектът има за цел да се разработят още алгоритми и статистически модели за анализ и композиране на музика. Тук са изброени част от планираните подобрения:
        \begin{itemize}
            \item Реализиране на алгоритми, които различават и силата на нотите;
            \item Реализиране на алгоритми, които взимат предвид и каналите във всеки MTrk;
            \item Реализиране на алгоритми, които използват двойки ноти за да се предположи следващата;
            \item Създаване на алгоритъм, който е базиран на MIDI съобщенията, а не на тоновете;
            \item Използване на вериги на Марков за да се провери подобността на две музикални произведения;
            \item Използване на невронни мрежи за генериране на музика;
            \item Създаване и реализиране на други статистички модели и алгоритми.
        \end{itemize}
    \section{Код}
        Всички имплементации се намират в \href{https://bitbucket.org/Ro6afF/compmus/src/master/}{BitBucket репозиторито}. Имплементациите са разделени в тематични папки, така че читателя да може да се ориентира лесно.
        \newpage
    {\large{\textbf{Благодарности}}}
    \begin{itemize}
        \item Зорница Дженкова -- за оценките на резултатите и предложенията за оправяне на проблемите
        \item Емил Келеведжиев -- за обясненията на теорията по веригите на Марков и въведение в ,,музикалното'' програмиране
        \bibliography{info}{}
        \bibliographystyle{plain}

    \end{itemize}
\end{document} 